
% Nesta seção deve ser apresentado o problema abordado no estudo de forma a especificá-lo dentro do contexto em que está inserido.

\section{Delimitação do Estudo}
    \label{sec:delimitacao-estudo}

    As ferramentas de visualização e análise de dados possuem um papel fundamental na tomada de decisão, sendo assim sua utilização é cada vez mais comum em diversas áreas. No entanto, a maioria das ferramentas disponíveis no mercado são proprietárias, de código fechado ou foram criadas em linguagens pouco utilizadas, o que diminui sua acessibilidade e dificulta o uso. Além disso, a maioria das ferramentas disponíveis são específicas para um tipo de problema, o que dificulta a sua utilização em diversos contextos.

    Diante disso, o presente trabalho tem como objetivo a extensão de uma ferramente de visualização e análise de dados desenvolvida durante o projeto de pesquisa SmartEnergy. O projeto SmartEnergy tinha como objetivo a análise de dados de consumo energético em séries temporais. Logo, esse trabalho busca realizar o estudo da capacidade de extensão da ferramenta para outros contextos e evolução dela para uma arquitetura modular e de uso mais amplo.

    A ferramenta foi desenvolvida em Python, utilizando a biblioteca Matplotlib para a visualização dos dados. A biblioteca Matplotlib é uma biblioteca de visualização de dados 2D em Python, que produz gráficos de qualidade de publicação em uma variedade de formatos impressos e ambientes interativos em plataformas diversas. A interface gráfica do usuário \ac{gui} foi desenvolvida utilizando a biblioteca PyQt que fornece um conjunto de interfaces para a biblioteca Qt. A biblioteca Qt é uma biblioteca de código aberto para desenvolvimento de aplicações multiplataforma.
