%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%      Desenvolvimento da Pesquisa      %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Desenvolvimento da Pesquisa}
    \label{cha:desenvolvimento-da-pesquisa}

    A pesquisa foi desenvolvida em duas etapas, a primeira corresponde a entrevista realizada com os pesquisadores do projeto \textit{SmartEnergy} para o Levantamento de requisitos; a segunda etapa corresponde a pesquisa bibliográfica realizada para a elaboração do TCC I, o presente trabalho.

    \section{Levantamento de Requisitos}

    A etapa de levantamento de requisitos foi realizada em conjunto com os pesquisadores apontados anteriormente, com o intuito de identificar as principais funcionalidades e carências para uma plataforma do tipo proposto.

    O levantamento ocorreu por entrevistas informais, onde os pesquisadores foram questionados sobre as funcionalidades que a plataforma deveria ter, e as carências que a plataforma deveria suprir. Foram apresentados base de dados, identificados os objetivos e então proposto abordagens que poderiam ser seguidas para atingir a solução.

    \subsection{Requisitos Funcionais}

    Os requisitos funcionais foram identificados a partir das funcionalidades que a plataforma deveria possuir, sido apresentadas aos pesquisadores após o levantamento. A seguir, são apresentados os requisitos funcionais identificados:

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Importação de Dados}: A plataforma deverá conseguir importar dados em diferentes formatos, como, por exemplo, arquivos CSV, JSON, XLXS, dentre outros.
        \item \textbf{Pré-processamento de Dados}: A plataforma deverá conseguir realizar o pré-processamento dos dados, como, por exemplo, a normalização dos dados, remoção de dados faltantes, entre outros.
        \item \textbf{Visualização de Dados}: A plataforma deverá conseguir apresentar os dados visualmente em gráficos, em barras, gráficos de dispersão, entre outros.
        \item \textbf{Processamento de Dados}: A plataforma deverá conseguir realizar o processamento dos dados, como, por exemplo, a aplicação de algoritmos de aprendizado de máquina, ex.: regressão linear, regressão logística, entre outros.
        \item \textbf{Exportação de Dados}: A plataforma deverá conseguir exportar os dados em diferentes formatos, como, por exemplo, arquivos CSV, JSON, XLXS, dentre outros.
        \item \textbf{Métricas}: A plataforma deverá ser capaz de apresentar métricas de avaliação dos resultados, como, por exemplo, a acurácia, a precisão, a revocação, entre outros.
        \item \textbf{Extensibilidade}: A plataforma deverá ser capaz de ser estendida para novos algoritmos a partir de interfaces de código tipado e aberto.
        \item \textbf{Interface de Usuário}: A plataforma deverá apresentar uma interface de usuário intuitiva e personalizável.
        \item \textbf{Exportação de Modelos}: A plataforma deverá conseguir exportar os modelos de aprendizado de máquina em binários com extensão.pkl e arquivos descritivos com extensão .json.
        \item \textbf{Exportação de Configurações}: A plataforma deverá realizar a exportação as configurações de execução em arquivos com extensão .json.
        \item \textbf{Personalização de Configurações}: A plataforma deverá permitir a personalização das configurações de execução, como, por exemplo, a quantidade de iterações, a quantidade de camadas, entre outros.
        \item \textbf{Extensão da Interface}: A interface da plataforma deverá ser capaz de ser estendida para novas funcionalidades, preservando os estilos e funcionalidades já existentes.
    \end{enumerate}

    \subsection{Requisitos Não Funcionais}

    Os requisitos não funcionais, características que a plataforma deve possuir, mas que não são funcionalidades que o usuário precisa estar ciente, por se tratar de questões básicas de software. A seguir, são apresentados os requisitos não funcionais identificados:

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Execução Multiplataforma}: A plataforma deverá ser capaz de ser executada em diferentes plataformas, como, por exemplo, Windows, Linux, Mac OS, entre outros.
        \item \textbf{Consumo de Recursos}: A plataforma, principalmente parte que não trata do processamento, deverá conseguir consumir poucos recursos de hardware, como, por exemplo, memória RAM, CPU, entre outros.
        \item \textbf{Confiabilidade}: A plataforma deverá ser capaz de ser executada sem falhas, e em caso de falhas, deverá conseguir ser executada novamente sem a necessidade de intervenção humana.
        \item \textbf{Desempenho}: A plataforma deverá poder ser executada em tempo hábil, sem a atrasar o processo de análise de dados.
        \item \textbf{Status Operacional}: A plataforma deverá ser capaz de apresentar a situação de operação, como, por exemplo, se está processando os dados, salvando alterações, baixando dados, exportando gráficos ou configurações, entre outros.
        \item \textbf{Log de Execução}: A plataforma deverá conseguir apresentar um log de execução, onde serão apresentados os eventos que ocorreram durante a execução, como, por exemplo, a importação de dados, a exportação de gráficos, a exportação de modelos, entre outros.
        \item \textbf{Isolamento}: A plataforma deverá ser capaz de ser executada em um contêiner, como, por exemplo, Docker, para ser possível a execução em diferentes ambientes.
    \end{enumerate}

    \input{textuais/capitulo_4/sub-topicos/PropostaDeSolucao}

    \setlength{\leftskip}{3cm}

        Por fim, com esta proposta de solução, a plataforma conseguirá atender a maioria dos requisitos funcionais e não funcionais apresentados anteriormente. O projeto deve ser desenvolvido utilizando a linguagem de programação \textit{Python}, a qual é uma linguagem de alto nível, interpretada, de tipagem dinâmica e multi-paradigma.

        A linguagem \textit{Python} possui uma grande comunidade de desenvolvedores, facilitando a obtenção de ajuda e suporte, além de ser uma linguagem de fácil aprendizado.

        A plataforma será desenvolvida utilizando as interfaces da biblioteca de aprendizado de máquina \textit{Scikit-learn}, a qual é uma biblioteca de código aberto, de código tipado, que possui uma grande comunidade de desenvolvedores e que possui uma grande variedade de algoritmos de aprendizado de máquina.


        O desenvolvimento da plataforma será a partir a biblioteca de visualização de dados \textit{Matplotlib}, sendo uma biblioteca de código aberto, de código tipado, que possui uma grande comunidade de desenvolvedores e que possui uma grande variedade de gráficos para visualização de dados.

        A interface gráfica de usuário será desenvolvida utilizando a biblioteca \textit{PyQt}, a qual é uma biblioteca de código aberto, de código tipado, que possui uma grande comunidade de desenvolvedores e que possui uma ampla variedade de componentes, ou \textit{widgets}, para a construção de interfaces gráficas de usuário.

    \setlength{\leftskip}{0pt}

    % \input{textuais/capitulo_4/sub-topicos/Experimentos}
